長建傳421億港元購Duet 李嘉誠續拓澳洲基建版圖

長和系 (0001-HK) 主席李嘉誠傳繼續拓展澳洲基建投資版圖，旗下的長江基建 (1083-HK) 已出價 54 億美元 (約 421 億港元)，收購澳洲基礎建設集團 Duet(DUE-AU)，以期取得該集團旗下輸氣管道資產。

據星島日報、香港明報援引外電報導，長江基建上周向澳洲 Duet 提出有條件收購建議，以每股 3 澳元收購對方，相當於將 Duet 的估值提高至 73 億澳元 (約 54 億美元，約 421 億港元)，較 Duet 上周五 (2 日) 收市價 2.35 澳元溢價約 28%。知情人士稱，Duet 董事會正考慮有關收購建議。

Duet 擁有的資產包括在西澳洲的丹皮爾至班伯里天然氣輸送管道 (DBP)、配電商 United Energy 的持股、天然氣配送網絡 Multnet Gas、DBP 發展和 Energy Development。

今年 5 月，Duet 集資 2 億澳元，以收購西澳天然氣主要輸氣網的餘下 20% 權益，達至全資擁有西澳天然氣輸氣網。根據彭博資料，該公司 2016 年收入達到 16 億澳元，比過去 4 年 12 億澳元的收入大幅提升 3 成。市場預期明年的收入達到 17 億澳元。

這宗收購是李嘉誠進軍澳洲基建的最新動作；長建今年 8 月曾與中國國家電網公司合資 100 億澳元，收購澳洲電網 (Ausgrid)50.4% 股權，但遭澳洲財政部以國家安全為由否決。當時，市場分析師指，李嘉誠控制的長和集團致力開拓澳洲市場，目的是分散海外投資，減少英國脫歐可能帶來的風險。

長和集團的其中一項主要盈利來源是在英國總資產高達 3900 億港元的業務，包括 3 個港口、3 家連鎖店、1 家流動網絡運營商、1 家鐵路集團、1 家區域電網公司、2 家區域煤氣公司、1 家水務公司，還有在倫敦市區住宅樓盤開發項目等，但英國 6 月下旬決定脫歐，可能對該公司業務造成衝擊。

長江基建與香港電燈是現今澳洲最大海外投資者之一，投資項目包括配電網絡、天然氣配氣、交通及水處理業務。這次再接再厲投資澳洲基建，明顯是想壯大長建在澳洲的投資版圖。

長和系內公司自上世紀的 1999 年開始進軍澳洲，當時以 35 億簽下為期 200 年的南澳 ETSA 電力設施租用協議，當時的長江實業、長江基建及電能實業 (0006-HK) 各佔 1/3 股權的財團，2014 年 5 月底斥資 144 億港元，收購澳洲天然氣配氣商 Envestra，現已易名為 Australian Gas Networks。